<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-02-23T21:28:22+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Numerické metody</title><subtitle>Na tejto stránke nájdete materiály pre cvičenia z predmetu Numerické metody v letnom semestri 2020/2021 na FJFI ČVUT v Praze.</subtitle><entry><title type="html">1. cvičenie 18.2.2021</title><link href="http://localhost:4000/2021/02/18/cvicenie1.html" rel="alternate" type="text/html" title="1. cvičenie 18.2.2021" /><published>2021-02-18T13:26:13+01:00</published><updated>2021-02-18T13:26:13+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/02/18/cvicenie1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/02/18/cvicenie1.html">&lt;!--
[Pokyny ku cvičeniam](http://maslarova.github.io/cvicenie1/pokyny.pdf)&lt;br /&gt;
[Všeobecné pokyny k NME](http://www-troja.fjfi.cvut.cz/~limpouch/numet/NMECvic.pdf)&lt;br /&gt;
--&gt;

&lt;p&gt;V cvičeniach z numerických metód sa budeme venovať implementácii numerických algoritmov v programovacom jazyku MATLAB. Postupne preberieme reprezentáciu čísel v počítači, chyby pri numerických metódach a numerickú stabilitu, riešenie lineárnych a nelineárnych rovníc, aproximácie funkcií, hľadanie extrémov, integrály a diferenciálne rovnice.
Stručnú motivaciu k učeniu numerických metód môžete nájst v &lt;a href=&quot;http://maslarova.github.io/cvicenie1/uvod.pdf&quot;&gt;tejto prezentácii&lt;/a&gt;.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prvé cvičenie bude venované základom programovacieho jazyka Matlab. Viac informácií k Matlabu si môžete prečítať &lt;a href=&quot;http://maslarova.github.io/cvicenie1/matlab_info.pdf&quot;&gt;-&amp;gt;tu&amp;lt;-&lt;/a&gt;. Nájdete tam aj návod, ako si Matlab
stiahnuť, alebo sa k nemu dostať cez ssh. Možno najjednoduchšou možnosťou bude pre Vás ale využiť &lt;a href=&quot;https://www.mathworks.com/products/matlab-online.html&quot;&gt;Matlab Online&lt;/a&gt;, stačí sa Vám zaregistrovať. V online verzii môžete programovať identicky ako v stiahnutej verzii, a zároveň si aj vytvorené skripty ukladať. Keby mal niekto z Vás so spojazdnením Matlabu problém, prosím, ozvite sa mi. 
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nový program sa v Matlabe píše do editoru (viz. slide 5 v &lt;a href=&quot;http://maslarova.github.io/cvicenie1/matlab_info.pdf&quot;&gt;spomínanej prezentácii&lt;/a&gt;). Príkazy napíšete do editoru, a súbor uložte v tvare “program.m”. Vykonanie programu potom prebieha stlačením zelenej šípky s príkazom Run. Prípadný výpis programu je potom v príkazovom riadku, tzv. Command Window. Do príkazového riadku môžete písať aj jednoduché príkazy, funguje aj ako kalkulačka. Ak napr. napíšete do príkazového riadku “3-1” a stlačíte Enter, v príkazovom riadku Vám vypíše “2”. Odporúčam využívať na písanie programov EDITOR a jednotlivé prográmky si priebežne ukladať. Môžete sa k nim potom spätne vrátiť.
Celkom dobrý základný návod v angličtine môžete nájsť i &lt;a href=&quot;http://www.engineer101.com/using-matlab-script-files/&quot;&gt;-&amp;gt;tu&amp;lt;-&lt;/a&gt;. 
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vašou úlohou na toto cvičenie bude prejsť si tento &lt;a href=&quot;http://labe.felk.cvut.cz/~posik/y33aui/uvod-do-matlabu/&quot;&gt;materiál k základom Matlabu&lt;/a&gt;. Všetky príkazy v danom dokumente si vyskúšajte sami v Matlabe, a snažte sa ich pochopiť. 
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pomôckou do budúcna Vám môže byť &lt;a href=&quot;http://maslarova.github.io/cvicenie1/cykly.pdf&quot;&gt;“ťahák” na Matlabovské podmienky, cykly a funkcie.&lt;/a&gt;.
Ďalej vám môže pri pochopení pomôcť &lt;a href=&quot;http://kfe.fjfi.cvut.cz/~vabekjan/NME/00%20-%20MATLAB/00-Programovan%c3%ad.pdf&quot;&gt;stručné info o používaní Matlabu&lt;/a&gt;.
&lt;!-- a [ukážka jednoduchých užitočných príkazov](http://kfe.fjfi.cvut.cz/~vabekjan/NME/00%20-%20MATLAB/00-Programovan%c3%ad.pdf).--&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dochádzková úloha&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Každý z Vás dostane do MS Teams chatu správu so zadaním úlohy, ktorú vypracuje v Matlabe (jedná sa o veľmi krátke skriptíky). Vypracovanú úlohu mi pošlite naspäť v chate v súbore typu “uloha1_prijmeni.m”, príp. skopírujte text kódu priamo do chatu a pošlite ako správu (ak sme sa už inak nedohodli vopred).
PRE ZÍSKANIE BODU ZA ÚLOHU, ODOVZDAJTE ÚLOHU DO STREDY 24.2. do 23:59:59!&lt;/p&gt;

&lt;!--
  - [PIN3](http://www-troja.fjfi.cvut.cz/~sinor/edu/pin3/) predmet na FJFI&lt;br /&gt;
  - [Základy Matlabu - PDF od University of Dundee](http://www.maths.dundee.ac.uk/software/MatlabNotes.pdf) &lt;br /&gt;
  - [File Exchange](https://www.mathworks.com/matlabcentral/fileexchange) šikovné prográmky vytvorené používateľmi Matlabu &lt;br /&gt;
  - [Interaktívny kurz na stránkach MathWorks](https://matlabacademy.mathworks.com/)
--&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Všeobecné informácie ku cvičeniam</title><link href="http://localhost:4000/2021/02/17/vseobecneinfo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Všeobecné informácie ku cvičeniam" /><published>2021-02-17T13:26:13+01:00</published><updated>2021-02-17T13:26:13+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/02/17/vseobecneinfo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/02/17/vseobecneinfo.html">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Podmienky na splnenie zápočtu&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Posledný týždeň v semestri bude kontrola dochádzkových úloh. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Odovzdanie 10/12 a viac dochádzkových úloh = automatické uznanie zápočtu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pri splnení 9/12 dochádzkových úloh = študent dostane 1 extra zápočtovú úlohu, po jej vypracovaní dostane zápočet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pri splnení 8/12 dochádzkových úloh = študent dostane 2 extra zápočtové úlohy, po ich vypracovaní dostane zápočet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pri splnení 7/12 a menej dochádzkových úloh = študent nemá nárok na zápočet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dochádzkové úlohy musíte odovzdať a vypracovať včas, &lt;span style=&quot;color:red&quot;&gt;DEADLINE STREDA 23:59:59 NASLEDUJÚCI TÝŽDEŇ od zadania úlohy&lt;/span&gt;. Na vypracovanie máte teda vždy cca týždeň času.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Každý študent má výhodu 1 žolíka: Úlohu odovzdať o týždeň později (ďalšia streda do polnoci), pokiaľ z nejakého dôvodu nestíha. Môže ho využiť len 1x počas semestra!!!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V prípade prechodu na prezenčnú výuku sa body za dochádzkové úlohy nahradia klasickou dochádzkou (prezencia na hodine), ostatné pravidlá zostávajú.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Poznámky k zápočtu:&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Každý štvrtok v priebehu dňa zverejníme spolu s novými materiálmi novú úlohu (väčšinou programovanie, ale môže mať i inú formu).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Konzultácie ohľadom preberanej látky a dochádzkových úloh prebiehajú počas celého týždňa, keď máme čas; preferovaný typ komunikácie : Nechajte nám správu v MS Teams chat. Možnosť konzultácie aj video-formou, pokiaľ Vám to viac vyhovuje - treba sa ale dopredu dohodnúť a naplánovať s cvičiacim. Nebojte sa pýtať!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V stredu večer je možnosť nadmerného preťaženia cvičiacich - odporúčanie venovať sa úlohe o čosi skôr - je možnosť, že Vám nestihneme odpovedať pred uzávierkou úlohy a nestihnete ju preto odovzdať!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Riešenie  úlohy posielajte do CHATU v MS Teams tomu cvičiacemu, ktorý Vám ju zadal do Posts v MS Teams (prvých 6 týždňov Dominika a ďalších 6 Robo). Ak z nejakého dôvodu  chcete použivať radšej napr. mail, oznámte nám to v prvý týždeň!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Programovať sa bude v Matlabe, ak však chcete použiť iný jazyk (napr. Python) pri odovzdávaní úloh, nemáme s tým problém, len nám o tom napíšte v prvý týždeň, aby sme mali prehľad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Väčšina materiálov bude na webových stránkach maslarova.github.io a babjarob.github.io, ale vždy sa na to odkážeme na nástenke v MS Teams.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zápočtové úlohy môžu byť mierne náročnejšie než tie dochádzkové, odporúčame teda priebežne plniť dochádzkové úlohy.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Podmienky na splnenie zápočtu</summary></entry></feed>